\documentclass[english, 12pt, a4paper, sci, utf8, a-1b, online]{aaltothesis}



\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
%% Math fonts, symbols, and formatting
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsbsy,amsmath, enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{svg}

\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\usepackage{theoremref} 
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{result}[theorem]{Result}
%Definition environments:
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
%Remark environments:
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}%\declaretheorem{Definition}
%\declaretheorem{Lemma}
%\declaretheorem{Theorem}

%% THESIS INFO
\degreeprogram{Computer Science}

\major{Computer Science}

\code{SCI3028.kand}

\univdegree{BSc}

\thesisauthor{Linus Jern}

\thesistitle{Distributed consensus by population protocols}

\place{Espoo}

\date{\today}

\supervisor{Postdoctoral researcher  \ Francesco d'Amore}

\advisor{Postdoctoral researcher  \ Francesco d'Amore}


%% Aaltologo: syntax:
%% \uselogo{aaltoRed|aaltoBlue|aaltoYellow|aaltoGray|aaltoGrayScale}{?|!|''}
\uselogo{aaltoBlue}{''}


%% THE ENGLISH ABSTRACT:
%% Thesis keywords:
\keywords{Population protocol\spc Consensus Problem\spc Distributed algorithms\spc Majority consensus\spc Byzantine agreement}

%% The abstract text. This text is included in the metadata of the pdf file as well
%% as the abstract page.


\copyrighttext{Copyright \noexpand\copyright\ \number\year\ \ThesisAuthor}
{Copyright \copyright{} \number\year{} \ThesisAuthor}

%------------------------------------------------------------------------------------------------

\include{macros.tex}

\begin{document}

%% Create the coverpage
\makecoverpage


%% Typeset the copyright text.
\makecopyrightpage

\supervisor{University Lecturer  \ Henrik Wallén}


\pagenumbering{gobble}

%% ENGLISH ABSTRACT
\begin{abstractpage}[english]
    The field of population protocols has seen recent progress in solving the consensus problem. In this literature review some of the significant population protocols solving these issues, as well as recent improvements to these are discussed. The Undecided State Dynamics Protocol solves the approximate majority problem in $O(n \log n)$ time with high probability provided that the initial majority is at least $\omega(\sqrt{n} \log n)$. It is however limited to $k = 2$, which is two possible opinions. Recent progress improved this protocol to solve the approximate majority problem with $k > 2$ initial opinions. Additionally, the Nonuniform-Majority protocol that solves the exact majority problem for $k = 2$ with high probability is discussed. This protocol is capable of reaching consensus in $O(\log n)$ time, however, the memory usage is not constant using $O(\log n)$ states ($\log \log n + O(1)$ bits of memory). The generalization of this protocol to solve the exact majority problem for $k > 2$ is also discussed.
\end{abstractpage}

%% Force new page so that the Swedish abstract starts from a new page
\newpage

%% SWEDISH ABSTRACT.
\thesistitle{Distribuerad konsensus med hjälp av populations protokoller}
\supervisor{Universitets Lektor  \ Henrik Wallén}
\advisor{Postdoktoral forskare  \ Francesco d'Amore} 
\degreeprogram{Datateknik}
\major{Datateknik}
\keywords{Populationsprotokoll\spc Konsensusproblem\spc Distribuerade algoritmer\spc Majoritetsövernskommelse\spc Byzantine övernskommelse}
\begin{abstractpage}[swedish]
Det har forskats länge om distribuerad konsensus och det fundamentala problemet fortfarande lika relevant som när forskningen började på 80-talet. De fundamentala teorierna bakom det distribuerade konsensusproblemet, eller konsensusproblemet, är relevanta för viktig digital infrastruktur som vårt moderna samhälle förlitar sig på. En stor del av datan som är lagrad på internet idag är lagrad i distribuerade databaser vars varje transaktioner måste uppnå konsensus för lyckat uföras. 

Den nyaste trenden inom forskningen om konensusproblemet är populationsprotokoll. Inom forskningsområdet för populationsprotokoll har det nyligen gjorts framsteg i att lösa konsensusproblemet. I denna litteraturstudie diskuteras några av de viktigaste populationsprotokollen som löser olika varianter av konsensusproblemet, samt nyligen gjorda förbättringar till dessa protokoll. Undecided State Dynamics Protocol är en av de första anvädningarna av populationsprotokoll för att lösa det ungefärliga majoritetsproblemet. Detta protokoll löser problemet i fråga på $O(n \log n)$-tid med hög sannolikhet förutsatt att den ursprungliga majoriteten är minst $\omega(\sqrt{n} \log n)$. Detta protokoll är dock begränsat till endast två möjliga åsikter för noderna i systemet. Detta skrivs formellt som $k = 2$, där $k$ är antalet åsikter. Nyligen har dock framsteg gjorts för att förbättra detta protokoll så att det löser det ungefärliga majoritetsproblemet med $k > 2$ ursprungliga åsikter. Denna generalisering av protokollet löser problemet inom en tid på $O(kn \log n)$. Utöver det ungefärliga majoritetsproblemet undersöks även det exakta majoritetsproblemet samt protokoll som löser detta problem. Det optimerade protokollet Nonuniform-Majority löser det exakta majoritetsproblemet för $k = 2$ med hög sannolikhet. Detta protokoll kan nå konsensus inom en tid på $O(\log n)$, men minnesanvändningen är inte konstant eftersom det krävs att en nod kan lagra upp till $O(\log n)$ tillstånd ($\log \log n + O(1)$ bits minne). Några månader efter att Nonuniform-Majority protokollet publicerades förbättrades det till en generalisering som är kapabel att lösa det exakta majoritetsproblemet för $k > 2$ inom $O(\frac{n}{x_{max} \cdot \log n + \log^2 n})$ interaktioner ($O(k \cdot \log \log n + \log n)$ minne). 

\end{abstractpage}

%% TABLE OF CONTENTS
\thesistableofcontents

\cleardoublepage

\pagenumbering{arabic}
%% INTRODUCTION
\input{sections/introduction.tex}

%% SYMBOLS AND ABBREVATIONS
\input{sections/preliminaries.tex}

%% Early populaiton protocols
\input{sections/population_protocols_classic.tex}

%% Recent Population protocols
\input{sections/population_protocols_recent.tex}

%% Conclusion
\include{sections/conclusion.tex}

%% REFERENCES
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{ref}

\clearpage

%% ADD POSSIBLE APPENDIX HERE
\thesisappendix

\end{document}
